\section{Approximationssatz von Stone-Weierstraß}

\begin{frame}{Funktionenalgebra}
    \begin{defi}[Funktionenalgebra]
        Eine Menge \( \mathcal{A} \subset \mathcal{C}^0(M) \) heißt 
        \textit{Funktionenalgebra}, wenn sie geschlossen unter Addition, 
        skalarer Multiplikation und Funktionenmultiplikation ist, 
        d.~h. \( \forall f,g \in \A, c \in \mathbb{R} \)
        \[ f + g \in \mathcal{A}, \quad c \cdot f \in \mathcal{A}, \quad f \cdot g \in \mathcal{A}. \]
    \end{defi}
\end{frame}

\begin{frame}{Funktionenalgebra}
    \begin{defi}[Verschwinden]
        Eine Funktionenalgebra \(\A \subset \CM\) 
        \textit{verschwindet} an einem Punkt \(p \in M\), falls 
        \[ f(p) = 0 \;\forall f \in \mathcal{A}. \]
    \end{defi}
    \pause
    \begin{bsp}
        \( \A := \set{ x \mapsto \sum_{j=1}^n a_n x^n \;|\; n\in \N, a_j \in \R, j = 1,\ldots, n } \subset \mathcal{C}^0([-1,1]) \) 
        verschwindet im Punkt \(0\).
    \end{bsp}
\end{frame}

\begin{frame}{Punkte unterscheiden}
    \begin{defi}
        Eine Funktionenalgebra \(\A \subset \CM\) \textit{unterscheidet Punkte}, 
        wenn \( \forall p_1, p_2 \in M \) eine Funktion \(f \in \A\) existiert, 
        sodass \( f(p_1) \neq f(p_2) \).
    \end{defi}
    \pause
    \begin{bsp}
        \( \A := \set{ x \mapsto \sum_{j=0}^n a_{j} x^{2j} \;|\; n\in\N, a_j \in \R, j = 1,\ldots, n } 
        \subset \mathcal{C}^0([-1,1]) \)
        separiert die Punkte \( z \) und \(-z\) (\(z \in [-1,1] \setminus \set{0} \)) nicht, da \( \forall f \in \A \) gilt 
        \( f(z) = f(-z) \).
    \end{bsp}
    \pause
    \begin{bsp}
        Die Funktionenalgebra aller trigonometrischen Polynome auf \( [0,2\pi) \) 
        separiert Punkte und verschwindet nirgends.
    \end{bsp}
\end{frame}

\begin{frame}{Satz von Stone-Weierstraß}
    \begin{satz}[Satz von Stone-Weierstraß]
        Sei \(M\) ein kompakter metrischer Raum und \( \mathcal{A} \) eine 
        Funktionenalgebra in \( \mathcal{C}^0(M) \) die nirgends verschwindet und 
        Punkte unterscheidet. 
        Dann ist \( \mathcal{A} \) dicht in \( \mathcal{C}^0(M) \).
    \end{satz}
    \pause
    \begin{bem}
        Der Satz von Stone-Weierstraß ist offensichtlich eine Verallgemeinerung 
        des Satzes von Weierstraß. 
        Wir benötigen die Aussage des Satzes von Weierstraß für den Beweis von Stone-Weierstraß.
    \end{bem}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{lem}
        Sei \( \A \subset \CM \) eine Funktionenalgebra, die nirgends verschwindet 
        und Punkte unterscheidet. 
        Dann existiert für beliebige \( p_1, p_2 \in M, p_1\neq q_2, 
        c_1, c_2 \in \R \)
        ein \(f \in \A\) mit 
        \[ f(p_1) = c_1, \quad f(p_2) = c_2. \]
    \end{lem}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von Lemma 3 (TODO)}
    Seien \( p_1, p_2 \in M \) und \( c_1, c_2 \in \R \) gegeben. 
    \pause

    Da \(\A\) nirgends verschwindet, existieren \( g_1, g_2 \in \A \), 
    sodass 
    \( g_1(p_1) \neq 0, g_2(p_2) \neq 0 \). 
    \pause

    Also gilt \( g := g_1^2 + g_2^2 \in \A \). \(g\) verschwindet weder in \(p_1\) noch \(p_2\).
    \pause 

    \(\A\) unterscheidet Punkte, also existiert ein \( h \in \A \), sodass 
    \( h(p_1) \neq h(p_2) \).
    \pause 
    Betrachten wir die Matrix 

    \[ H = \begin{pmatrix}
        a & ab \\
        c & cd
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        g(p_1) & g(p_1) h(p_1) \\
        g(p_2) & g(p_2) h(p_2)
    \end{pmatrix}. \]

    Nach Konstruktion gilt 
    \( a, c \neq 0 \) sowie \(b \neq d\). Also gilt \( \det H = acd - abc = ac(d - b) \neq 0 \). 
\end{frame}

\begin{frame}
    Somit hat das LGS 
    \begin{align*}
        a \xi + ab \eta &= c_1 \\
        c \xi + cd \eta &= c_2
    \end{align*}

    genau eine Lösung für \( \xi \) und \( \eta \). 
    \pause
    Sei \( f := \xi g + \eta g h \). Offensichtlich ist \( f \in \A \) und es gilt 
    \begin{align*}
        f(p_1) &= \xi g(p_1) + \eta g(p_1) h(p_1) = c_1, \\
        f(p_2) &= \xi g(p_2) + \eta g(p_2) h(p_2) = c_2.
    \end{align*}
    \qed
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{lem}
        Sei \( \A \subset \CM \) eine Funktionenalgebra 
        sowie \(M\) ein kompakter metrischer Raum.
        Dann ist \( \Abar \) ebenfalls eine Funktionenalgebra.
    \end{lem}
    Beweis: \pause 
    Stimmt so. \qed
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{lem}
        Sei \( \A \subset \CM \) eine Funktionenalgebra. Dann gilt 
        \[ f \in \Abar \Rightarrow \abs{f} \in \Abar \]
        sowie 
        \[ f_1, \ldots, f_n \in \Abar \Rightarrow \max(f_1,\ldots, f_n), \min(f_1,\ldots, f_n) \in \Abar. \]
    \end{lem} \pause
    Beweis:
    Nach dem Satz von Weierstraß existiert ein Polynom 
    \( p(y) \), sodass 
    \[ \sup \set{ \abs{ p(y) - \abs{y} } 
    \;|\; \abs{y} \leq \norm{f} } < \frac{\varepsilon}{2}, \]
    da \( \abs{y} \in \C([-\norm{f}, \norm{f}]) \). 
    \pause

    Der konstante Term dieses Polynoms ist höchstens \( \varepsilon / 2 \), 
    da \( \abs{ p(0) - \abs{0} } < \varepsilon/2 \).
\end{frame}

\begin{frame}
    Sei \( q := p - p(0) \). Dann ist \( q(y) \) ein 
    Polynom mit Konstante \(0\) und es gilt 
    \[ \abs{ q(y) - \abs{y} } < \varepsilon 
    \;\forall y \in [-\norm{f}, \norm{f}]. \]
    \pause

    Schreiben wir nun \( q \) als 
    \( q(y) = a_1 y + a_2 y^2 + \cdots + a_n y^n \) und 
    \[ g = a_1 f + a_2 f^2 + \cdots + a_n f^n. \]
    \pause

    Da \( \Abar \) eine Funktionenalgebra nach Lemma 3 (TODO)
    und somit gilt 
    \( g \in \Abar \). 
    \pause

    Sei \( x\in M \) und \( y = f(x) \). Dann gilt 
    \[ \abs{ g(x) - \abs{f(x)} } = \abs{ q(y) - \abs{y} } < \varepsilon. \]
    \pause
    
    Also folgt \( \abs{f} \in \Abarbar = \Abar \). 
\end{frame}

\begin{frame}
    Außerdem gilt falls \(f,g \in \Abar \)
    \pause
    \begin{align*}
        \max(f,g) &= \frac{f+g}{2} + \frac{\abs{f-g}}{2}, \\
        \min(f,g) &= \frac{f+g}{2} - \frac{\abs{f-g}}{2}.
    \end{align*} 
    \pause
    Also gilt \( \max(f,g), \min(f,g) \in \Abar \). 
    \pause

    Mittels Wiederholung können wir dies für beliebige 
    \( f_1, \ldots, f_n \in \Abar \) fortführen.
    \qed
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis vom Satz von Stone-Weierstraß}
    Sei \( \A \) eine Funktionenalgebra in \(\CM\), die nirgends verschwindet und 
    Punkte unterscheidet. \pause
    Wir zeigen nun, dass \( \A \) dicht in \(\CM\) ist. \pause
    D. h. für ein gegebenes \( F \in \CM, \varepsilon > 0 \) 
    müssen wir ein \( G \in \A \) finden, sodass 
    \[ F(x) - \varepsilon < G(x) < F(x) + \varepsilon. \]
    \pause

    Wir betrachten nun zwei Punkte \(p\neq q \in M\).
    Nach Lemma 2 (TODO) existiert ein \(H_{pq} \in \A\), 
    sodass 
    \[ H_{pq}(p) = F(p), \quad H_{pq}(q) = F(q). \]

    Wir fixieren nun \(p\). \pause
    Für jedes \(q \in M\) existiert eine Umgebung 
    \( U_q \), sodass 
    \[ x \in U_q \Rightarrow F(x) - \varepsilon < H_{pq}(x). \] 
    % H_{pq} ist stetig
\end{frame}

% Figure 96

\begin{frame}
    % todo Memo mit Überdeckungskompaktheit
    \( M \) ist kompakt \( \Rightarrow \) endlich viele 
    \( U_{q_1}, \ldots, U_{q_n} \) überdecken \(M\). \pause
    Sei 
    \[ G_p := \max(H_{pq_1}, \ldots, H_{pq_n}). \]
    \pause
    Nach Lemma 4 (TODO) gilt \( G_p \in \Abar \).
    Es gilt nun \(G_p(p) = F(p)\) sowie \( \forall x \in M \)
    \[ F(x) - \varepsilon < G_p(x). \]

    Sei nun \(p\) variabel. \pause
    Aus der Stetigkeit von \(G_p\) folgt, dass für jedes \(p \in M\) 
    eine Umgebung \(V_p\) existiert, sodass 
    \[ x_p \in V_p \Rightarrow G_p(x) < F(x) + \varepsilon. \]
    \pause
\end{frame}

\begin{frame}
    Nun folgt wieder aus der Kompaktheit von \(M\), dass 
    endlich viele \( V_{p_1}, \ldots, V_{p_m} \) \(M\) überdecken.
    \pause
    Sei 
    \[ G := \min(G_{p_1}, \ldots, G_{p_m}). \]

    Es folgt nun aus Lemma 4 (TODO)
    \( G \in \Abar \) sowie 
    \[ F(x) - \varepsilon < G(x) < F(x) + \varepsilon \;\forall x \in M. \]
    \pause

    Somit liegt \(\A\) dicht in \( \CM \). \qed
\end{frame}